---
layout: topic
title: "Мій пристрій поводиться підозріло"
author: Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, RaReNet
language: uk
summary: "Якщо ваш комп'ютер чи телефон поводиться підозріло, на вашому пристрої може бути небажане або зловмисне програмне забезпечення."
date: 2023-04
permalink: topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
order: 3
---

# Мій пристрій поводиться підозріло

Атаки з використанням зловмисного програмного забезпечення з роками розвинулись і стали досить складними. Такі атаки становлять різноманітні множинні загрози, які можуть призводити до серйозних труднощів для ваших особистих та організаційних інфраструктури та даних.

Атаки з використанням зловмисного програмного забезпечення мають різні форми, зокрема, віруси, фішинг, програми-вимагачі, трояни та руткіти. Приклади можливих загроз: вихід комп'ютера з ладу, викрадення даних (наприклад, облікових даних до чутливих облікових записів, фінансової інформації, облікових даних до банківських систем), зловмисники можуть вимагати від вас викуп за повернення контролю над вашим пристроєм або отримати контроль надвашим пристроєм та шпигувати за всім, що ви робите онлайн, або запускати DDoS атаки.

Деякі поширені методи зловмисників для компрометації вас і ваших пристроїв виглядають, як звичні активності, такі як:

- Електронні повідомлення або пости в соціальних медіа, які будуть спокушати вас відкрити вкладення або клікнути на посиланні.

- Спонукання завантажити та встановити програмне забезпечення з недовіреного ресурсу.

- Спонукання людей ввести ім'я користувача та пароль на вебсайті, який створений так, щоб виглядати легітимним, при цьому він не є таким.

- Встановлення комерційного шпигунського додатку на ваш пристрій, поки ви залишили його без нагляду або незаблокованим.

Ця стаття Комплекту екстреної цифрової допомоги проведе вас базовими кроками для визначення вірогідності зараження вашого пристрою.

Якщо ви думаєте, що ваш комп'ютер або мобільний пристрій почав поводитися підозріло, вам в першу чергу потрібно розглянути наявні симптоми.

Симптоми, які часто сприймаються як підозріла активність пристрою, однак не є достатніми приводами для хвилювання:

- Звуки клацання під час телефонних дзвінків
- Неочікувана розрядка батареї
- Перегрів пристрою, коли він не використовується
- Пристрій працює повільно.

Ці симптоми часто хибно сприймають, як надійні свідчення підозрілої поведінки пристроїв, однак, кожен із симптомів сам по собі не є достатньою причиною для занепокоєння.

Поширені й надійні симптоми скомпрометованого пристрою:

- Пристрій часто самовільно перезавантажується
- Додатки аварійно закриваються, особливо після введення даних
- Оновлення операційної системи та\або оновлення безпеки часто видають помилки
- Світловий індикатор активності вебкамери вмикається, коли вебкамера не використовується
- Повторне виникнення ["синіх екранів смерті"](https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Screen_of_Death) або "панік" ядра операційної системи
- Вікна, які мерехтять
- Попередження антивіруса

## Workflow

### start

#### Ви відчуваєте, що ваш пристрій скомпрометовано?

Якщо ви ознайомилися з інформацією у вступі і досі вважаєте, що ваш пристрій може бути скомпрометовано, наступні настанови допоможуть вам ідентифікувати проблему.

##### Options

- [Я вважаю, що мій пристрій поводиться підозріло](#phone-intro)
- [Я вважаю, що мій комп'ютер поводиться підозріло](#computer-intro)
- [Я більше не вважаю, що мій пристрій скомпрометовано](#device-clean)

### device-clean

#### Я більше не вважаю, що мій пристрій скомпрометовано

> Прекрасно! Однак, пам'ятайте, що наведені інструкції допоможуть вам провести лише швидкий аналіз. Цього буде достатньо для виявлення видимих аномалій, але складніше шпигунське програмне забезпечення може ховатися більш ефективно.

Якщо ви досі вважаєте, що ваш пристрій може бути скомпрометовано, ви можете:

##### Options

- [звернутися по додаткову допомогу](#malware_end)
- [перейти до безпосереднього скидання пристрою до заводських налаштувань](#reset)

### phone-intro

#### Я вважаю, що мій пристрій поводиться підозріло

> Важливо розуміти, як саме було скомпрометовано ваш пристрій.
>
> - Відколи ви почали підозрювати, що ваш пристрій поводиться підозріло?
> - Чи пам'ятаєте ви випадки, коли ви клікнули на посиланнях із невідомих джерел?
> - Чи отримували ви повідомлення від відправників, яких ви не знаєте?
> - Чи встановлювали ви будь-яке програмне забезпечення з недовірених джерел?
> - Чи був ваш пристрій поза вашим контролем?

Подумайте над цими запитаннями та визначте обставини, якщо такі були, що могли призвести до компрометації вашого пристрою.

##### Options

- [У мене пристрій на базі Android](#android-intro)
- [У мене пристрій на базі iOS](#ios-intro)

### android-intro

#### У мене пристрій на базі Android

> Для початку перевірте, чи встановлено на вашому Android пристрої невідомі додатки.
>
> Ви можете знайти перелік додатків у розділі Додатки меню "Налаштування". Визначте всі додатки, які не було передвстановлено на вашому пристрої або про встановлення яких ви не пам'ятаєте.
>
> Якщо ви підозрюєте якісь додатки в переліку, пошукайте в інтернеті та подивіться довірені ресурси, які вказують, що ці додатки є зловмисними.

Чи знайшли ви будь-які підозрілі додатки?

##### Options

- [Ні, не знайшов(-ла)](#android-unsafe-settings)
- [Так, я знайшов(-ла) потенційно зловмисні додатки](#android-badend)

### android-unsafe-settings

#### Ні, не знайшов(-ла

> ОС Android надає користувачам можливість низькорівневого доступу до своїх пристроїв. Це може бути корисним для розробників програмного забезпечення, однак, це може піддавати пристрої впливу додаткових атак. Ви повинні переглянути ці налаштування та пересвідчитись, що ви обрали безпечніші опції. Виробники можуть постачати пристрої з небезпечними налаштуваннями, встановленими за замовчуванням. Перегляньте ці налаштування, навіть якщо ви не вносили зміни самостійно.
>
> **Applications from Untrusted Sources**
>
> Як правило, Android блокує встановлення додатків, які не завантажені з Google Play Store. У Google налагоджені процеси перегляду та виявлення зловмисних додатків у Play Store. Нападники часто намагаються уникнути перевірок, намагаючись доставити зловмисні додатки напряму користувачам через повідомлення, які містять інсталяційний файл або посилання на нього. Перевірте, чи не дозволяє ваш пристрій встановлення додатків з неперевірених джерел.
>
> Переконайтесь у тому, що на вашому пристрої заборонено встановлення додатків із неперевірених джерел. У багатьох версіях Android ви знайдете цю опцію в налаштуваннях безпеки, але вона може бути деінде, в залежності від вашої версії Android. У нових телефонах ця опція може бути в налаштуваннях доступів для кожного додатку.
>
> **Developer Mode**
>
> Android дозволяє розробникам напряму виконувати команди на базовій операційній системі в "Режимі розробника". У такому режимі це відкриває пристрої до фізичних атак, отже, маючи фізичний доступ до пристрою, будь-хто може використати "Режим розробника" для завантаження копій приватних даних із пристрою або для встановлення зловмисних додатків.
>
> Якщо ви бачите "Режим розробника" в меню вашого пристрою, відключіть його.
>
> **Google Play Protect**
>
> Сервіс Google Play Protect доступний на всіх нових Android пристроях. Він проводить регулярні сканування всіх додатків, встановлених на вашому пристрої. Play Protect може також автоматично видаляти будь-які відомі зловмисні додатки з вашого пристрою. Увімкнення цього сервісу не відправляє інформацію про ваш пристрій (зокрема, про встановлені додатки) до Google.
>
> Google Play Protect можна включити в налаштуваннях безпеки вашого пристрою. Більше інформації доступно на сайті [Play Protect](https://www.android.com/play-protect/).

Чи виявили ви небезпечні налаштування?

##### Options

- [Ні, не виявив(-ла)](#android-bootloader)
- [Так, я виявив(-ла) потенційно небезпечні налаштування](#android-badend)

### android-bootloader

#### Ні, не виявив(-ла)

> Загрузчик Android - це ключова програма, яка запускається одразу після ввімкнення вашого пристрою. Загрузчик дозволяє операційній системі стартувати та використовувати апаратне забезпечення. Скомпрометований загрузчик надає нападнику повний доступ до апаратного забезпечення пристрою. Більшість виробників постачає пристрої з блокованим загрузчиком. Простий спосіб визначити, чи підписаний виробником загрузчик було змінено, - це перезапустити пристрій і подивитись на логотип при запуску. Якщо ви побачите жовтий трикутник зі знаком оклику, це свідчить про заміну оригінального загрузчика. Ваш пристрій також може бути скомпрометовано, якщо він показує попередження про розблокований загрузчик, хоча ви його не розблоковували самостійно, наприклад, для встановлення кастомної прошивки Android, такої як LineageOS або GrapheneOS. Якщо ви побачили повідомлення з попередженням про розблокований загрузчик, якого ви не чекали, скиньте налаштування вашого пристрою до заводських.

Який загрузчик ви використовуєте на своєму пристрої: скомпрометований чи оригінальний?

##### Options

- [Загрузчик на моєму пристрої скомпрометовано](#android-badend)
- [Мій пристрій використовує оригінальний загрузчик](#android-goodend)

### android-goodend

#### Мій пристрій використовує оригінальний загрузчик

> Здається, ваш пристрій не було скомпрометовано.

Ви досі хвилюєтесь, що ваш пристрій скомпрометовано?

##### Options

- [Так, мені потрібна професійна допомога](#malware_end)
- [Ні, я вирішив(-ла) свої питання](#resolved_end)

### android-badend

#### Загрузчик на моєму пристрої скомпрометовано

> Ваш пристрій може бути скомпрометовано. Скидання до заводських налаштувань, швидше за все, усуне загрозу, наявну на вашому пристрої. Тим не менш, це не завжди найкраще рішення. Проведіть додаткове розслідування для виявлення рівня впливу на вас та чіткої природи атаки, якої ви зазнали.
>
> Скористайтесь інструментами для самодіагностики [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) або [PiRogue](https://pts-project.org/) або зверніться до організації, яка може допомогти.

Що ви хотіли б зробити?

##### Options

- [Я хотів(-ла) би скинути мій пристрій до заводських налаштувань](#reset).
- [Я хотів(-ла) би отримати професійну допомогу](#malware_end)
- [Я маю локальну мережу підтримки і можу звернутися по професійну допомогу](#resolved_end)

### ios-intro

#### У мене пристрій на базі iOS

> Пройдіть наступні кроки та перевірте, [хто може мати доступ до вашого iPhone або iPad](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ipsb8deced49/web). Перевірте налаштування iOS на предмет чогось незвичного.
>
> У додатку Налаштування перевірте, чи ваш пристрій під'єднано до Apple ID. Перший пункт меню з лівого боку має містити ваше ім'я або ім'я, яке ви використовуєте для вашого Apple ID. Клікніть на ньому і перевірте, чи вказано правильну адресу електронної пошти. Внизу цієї сторінки ви побачите перелік із назвами та моделями всіх iOS пристроїв, під'єднаних до цього Apple ID.
>
> Перевірте, чи ваш пристрій не прикріплено до будь-якої системи з керування мобільними пристроями (MDM-системи), яку ви не знаєте. Перейдіть у Налаштування > Загальні > VPN & Керування пристроями і перевірте розділ "Профілі". Ви можете [видалити будь-які незнайомі профілі конфігурації](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ips41ef0e8c3/1.0/web/1.0#ips68379dd2e). Якщо у вас не зазначено профілів у відповідному розділі, ви не приєднані до MDM-системи.

##### Options

- [Вся наведена інформація правильна і я контролюю свій Apple ID](#ios-goodend)
- [Ім'я та інші дані неправильні або я бачу пристрої чи профілі в переліку, які не є моїми](#ios-badend)

### ios-goodend

#### Вся наведена інформація правильна і я контролюю свій Apple ID

> Здається, ваш пристрій не було скомпрометовано.

Ви досі хвилюєтесь, що ваш пристрій скомпрометовано?

##### Options

- [Так, мені потрібна професійна допомога](#malware_end)
- [Ні, я знайшов(-ла) відповіді на свої запитання](#resolved_end)

### ios-badend

#### Ім'я та інші дані неправильні або я бачу пристрої чи профілі в переліку, які не є моїми

> Ваш пристрій може бути скомпрометовано. Скидання до заводських налаштувань, швидше за все, усуне загрозу, наявну на вашому пристрої. Тим не менш, це не завжди найкраще рішення. Проведіть додаткове розслідування для виявлення рівня впливу та чіткої природи атаки, якої ви зазнали.
>
> Скористайтесь інструментами для самодіагностики [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) або [PiRogue](https://pts-project.org/) чи зверніться до організації, яка може допомогти.

Що ви хотіли б зробити?

##### Options

- [Я хотів(-ла) би скинути свій пристрій до заводських налаштувань](#reset).
- [Я хотів(-ла) би отримати професійну допомогу](#malware_end)
- [Я маю локальну мережу підтримки і можу звернутись по професійну допомогу](#resolved_end)

### computer-intro

#### Я вважаю, що мій комп'ютер поводиться підозріло

> **Примітка: Якщо ви прямо зараз зазнаєте атаки від програми-вимагача - переходьте одразу до [Більше жодних викупів!](https://www.nomoreransom.org/).**
>
> Цей розділ допоможе вам розслідувати підозрілу активність на своєму комп'ютері. Якщо ви допомогаєте комусь віддалено, можете виконати кроки, описані в посиланнях (нижче), використовуючи програмне забезпечення для віддаленого керування робочим столом, таке як [TeamViewer](https://www.teamviewer.com), або можете розглянути фреймворки для віддаленого проведення криміналістичних розслідувань, такі як [TeamViewer](https://www.teamviewer.com). Пам'ятайте, що затримка мережі та надійність будуть ключовими факторами для належного надання такої допомоги.

Будь ласка, оберіть операційну систему, яку ви хочете перевірити:

##### Options

- [Windows](#windows-intro)
- [macOS](#mac-intro)

### windows-intro

#### Windows

> Ви можете використати вступне керівництво для розслідування підозрілої активності на ваших Windows пристроях:
>
> - [How to Live Forensic on Windows by Tek/Як провести криміналістичне розслідування на Windows](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

Чи допомогли вам ці інструкції ідентифікувати будь-яку зловмисну активність?

##### Options

- [Так, я вважаю, що мій комп'ютер інфіковано](#device-infected)
- [Ні, зловмисної активності не виявлено](#device-clean)

### mac-intro

#### macOS

> Для виявлення потенційного зараження macOS комп'ютера необхідно виконати такі кроки:
>
> 1. Перевірте, чи підозрілі програми додано до автозапуску
> 2. Перевірте, чи запущено якісь підозрілі процеси
> 3. Перевірте на наявність підозрілих розширень ядра
>
> На вебсайті [Objective-See](https://objective-see.com) представлено декілька безкоштовних утиліт, які дозволять виконати ці завдання:
>
> - [KnockKnock](https://objective-see.com/products/knockknock.html) допоможе виявити всі програми, додані до автозапуску.
> - [TaskExplorer](https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) можна використовувати для перевірки запущених процесів та виявлення тих, які виглядають підозріло (наприклад, непідписаних або зазначених у базі VirusTotal).
> - [KextViewr](https://objective-see.com/products/kextviewr.html) можна використовувати для виявлення підозрілих розширень ядра, запущених на macOS комп'ютері.
>
> Навіть, якщо ці утиліти не виявлять нічого підозрілого одразу, проведіть подальший аналіз і скористайтесь [pcQF](https://github.com/botherder/pcqf). pcQF - це утиліта, яка спрощує процес збору певної інформації про систему та робить повний знімок пам'яті.
>
> Додатковим інструментом для збору детальніших даних (але це вимагає знання певних команд в терміналі) може бути [AutoMacTC](https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/) від американської кіберкомпанії CrowdStrike.

Чи допомогли ці інструкції виявити якусь зловмисну активність?

##### Options

- [Так, я вважаю, що комп'ютер інфіковано](#device-infected)
- [Ні, жодної зловмисної активності не було виявлено](#device-clean)

### device-infected

#### Так, я вважаю, що мій комп'ютер інфіковано

О, ні! Здається, ваш пристрій інфіковано. Щоб позбутись інфікування, вам потрібно:

##### Options

- [отримати додаткову допомогу](#malware_end)
- [перейти до скидання пристрою до заводських налаштувань](#reset).

### reset

#### перейти до безпосереднього скидання пристрою до заводських налаштувань

> Розглядайте скидання налаштувань свого пристрою в якості заходу додаткової перестороги. Нижче наведено інструкції для вашого типу пристрою:
>
> - [Android](https://support.google.com/android/answer/6088915?hl=en)
> - [iOS](https://support.apple.com/en-us/HT201252)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/reinstall-windows-d8369486-3e33-7d9c-dccc-859e2b022fc7)
> - [Mac](https://support.apple.com/en-us/HT201314)

Чи відчуваєте ви потребу в додатковій допомозі?

##### Options

- [Так](#malware_end)
- [Ні](#resolved_end)

### malware_end

#### звернутися по додаткову допомогу

Якщо вам необхідна допомога з інфікованим пристроєм, зверніться до організацій, наведених нижче.

[orgs](:prganisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

#### я вирішив(-ла) свої питання

Сподіваємося, що ця стаття Комплекту екстреної цифрової допомоги була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

Ось ще кілька порад, як не стати жертвою спроб нападників скомпрометувати ваші пристрої чи дані:

- Завжди кілька разів перевіряйте легітимність електронного повідомлення або файлу, який ви завантажили, або посилання, яке просить ввести ваші облікові дані.
- Прочитайте, як захистити свій пристрій від зараження зловмисним програмним забезпеченням, у керівництвах за посиланнями в ресурсах.

### Resources

- Безпека "з коробки": [Захистіть свій пристрій від зловмисного програмного забезпечення та фішингових атак](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/malware)
  - Додаткові поради з захисту [Android](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/android), [iOS](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/ios), [Windows](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/windows), [MacOS](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/mac) та [Linux](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/linux) devices
- [Безпека та самозахист: як уникнути фішингових атак](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Безпека без кордонів: керівництво з протидії фішингу](https://github.com/securitywithoutborders/guide-to-phishing/blob/master/SUMMARY.md)
